% JUSTIFICATIVA ------------------------------------------------------------------

\chapter{JUSTIFICATIVA}
\label{chap:justificativa}

Se adaptar a tecnologia muitas vezes significa uma mudança, e na maioria das vezes, por uma tendência natural do ser humano, as pessoas envolvidas nesse processo, tornam-se resistentes. Isto acontece pois quanto mais antiga a geração, mais dificuldade com a tecnologia elas terão, os tornando mais resistentes aos benefícios que ela nos proporciona. Esta resistência também acontece em vários setores da indústria, sendo a agroindústria também afetada. 

Um fato bem importante que pode ser ressaltado é a necessidade de estar conectado. Seja através de notícias, esportes, redes sociais e entretenimento, tanto na utilização de aplicativos quanto na utilização de sites específicos na web. O que nota-se nos dias de hoje é o grande acesso ao mundo mobile, que segundo um estudo realizado pela empresa norte americada App Anie, o Brasil se encontra na quarta posição mundial no acesso \textit{mobile}. \cite{use_app}

O relatório do estudo afirma que em 2018 foram feitos 194 bilhões de downloads de aplicativos no mundo e gastos 101 bilhões de dólares em lojas de apps. Além disso, o tempo médio gasto em apps aumentou 50\% de 2016 para 2018, chegando, a 3 horas por dia em média. Esses dados são muito significantes e nos dizem que, cada vez mais, as pessoas estão fazendo o uso da ferramenta móvel, falicitando o acesso à informação. \cite{use_app}

Poder trazer para a visão do produtor de aves de corte maior agilidade e praticidade, proporcionando bons resultados no momento do período de chegada, alojamento e carregamento das aves de corte, juntamente com o controle diário, é que se cria uma expectativa muito grande para o desenvolvimento deste projeto.

O problema tratado neste trabalho é o fato de que tarefas como o registro dos dados coletados diariamente ainda são realizados no papel, tornando os dados dos lotes mais desorganizados e tendo um histórico mais difícil de ser acessado. Além disso, o produtor não consegue ter as informações consigo, já que isso fica armazenado em formulários de papel.

A importância de possuir estes dados históricos para comparação é a possibilidade de identificar quais são os pontos a melhorar em cada um dos lotes, quais produzem e quais não produzem os resultados esperados, possibilitando melhoria contínua e maior visibilidade do desempenho que vem sendo adquirido.

O ponto principal que o produtor considera é saber fazer a conversão da comida que está sendo gasta com o peso da ave, na qual é realizado um cálculo específico, que diz respeito à quantidade de dias da ave juntamente com o peso que ela possui, om esses dados é calculado o valor por frango à ser pago. Isso é muito significativo pois é neste momento que é possível saber se o negócio está lucrando ou se precisa ser desempenhado uma nova estratégia de gerenciamento.





