% RESUMO--------------------------------------------------------------------------------

\begin{resumo}[RESUMO]
\begin{SingleSpacing}

% % Não altere esta seção do texto--------------------------------------------------------
% \imprimirautorcitacao. \imprimirtitulo. \imprimirdata. \pageref {LastPage} f. \imprimirprojeto\ – \imprimirprograma, \imprimirinstituicao. \imprimirlocal, \imprimirdata.\\
% %---------------------------------------------------------------------------------------

Fazer o gerenciamento de negócios onde são aplicados grandes investimentos está sendo cada dia mais importante. Grande parte dos investimentos são feitos na agropecuária e com isto, o setor da agroindústria vem sendo um dos maiores, quando trata-se de produtividade, tanto na área agrícola quanto na área tecnológica. Neste contexto o presente trabalho se propõe em  desenvolver uma aplicação web e mobile para ajudar o produtor rural a controlar os custos e gerenciar os lotes de frangos de corte. Neste cenário, será desenvolvido a comunicação dos dados com uma \textit{API} utilizando a ferramenta \textit{NodeJS}, além disso será utilizado o \textit{framework} \textit{React Native} para o desenvolvimento do aplicativo móvel e também será feito o uso da biblioteca \textit{ReactJS} para a construção de uma aplicação na web, que será utilizada para consultar os registros realizados através do mobile. 


\textbf{Palavras-chave}: Gerenciamento. Frango de Corte. API. Tecnologia. Mobile.

\end{SingleSpacing}
\end{resumo}

% OBSERVAÇÕES---------------------------------------------------------------------------
% Altere o texto inserindo o Resumo do seu trabalho.
% Escolha de 3 a 5 palavras ou termos que descrevam bem o seu trabalho
